%!TEX root = ../main.tex

Sea $M$ una variedad topologica orientada y $Q\subset\text{Int}(M)$ finito.

\begin{definition}
    Un \textit{auto-homeomorfismo} de la pareja $(M,Q)$ es un homeomorfismo $f:M\to M$ tal que
    \begin{itemize}
        \item[i)] Para todo $x\in\partial M$,\, $f(x)=x$.
        \item[ii)] $f(Q)=Q.$ 
        \item[iii)] Preserva la orientacion.
    \end{itemize}
\end{definition}

Observe que en $i)$ cada punto de frontera esta fijo, mientras que por $ii)$ puede que $Q$ quede fijo pero tambien esta la posibilidad de permutar los puntos en $Q.$ 

Como es constumbre tenemos que definir una nocion de isotopia entre estos auto-homemomorfismos para poder empezar a dar la estructura adecuada y no estar repitiendo elementos.

\begin{definition}
    Sean $f_0,f_1$ auto-homeomorfismos de $(M,Q)$, decimos que son isotopicos si existe una familia de auto-homemomorfismos $\{f_t\}_{t\in I}$ donde estos sean los extremos y cada $f_t$ sea continuo.
\end{definition}
Dada la similitud con nociones anteriores no mostraremos que efectivamente esta isotopia define una relacion de equivalencia.
\begin{definition}
    El \textit{Mapping Class Group} $\mathcal{M}(M,Q)$ es el conjunto de clases de isotopia de automorfismos con la composicion de funciuones como operacion.
\end{definition}
Si el conjunto de puntos $Q=\varnothing$ omitiremos su escritura en general. A continuacion veremos un ejemplo clasico de este grupo
\begin{eg}
    Mostraremos que $\mathcal{M}(D^n)=\{1\},$ para esto consideremos la siguiente familia de funciones
    $$h_t(x)=\begin{cases}
        x&\text{si }t\leq|x|\leq 1,\\
        th\left(\dfrac{x}{t}\right)&\text{si }|x|<t.
    \end{cases}$$
   Donde $h$ es un auto-homemomorfismo de $D^n$. Note que $h_0=Id_{D^n}$, mientras que
   $$h_1=\begin{cases}
       x&\text{si }|x|=1,\\
       h(x)&\text{si }|x|<1.
   \end{cases}$$ 
   Que justamente es $h$ ya que este es auto-homeomorfismo. Claramente estos son continuos y son auto-homeomorfismos, asi concluimos lo deseado, en particular note que si $h(0)=0$, cada $h_t$ fija $0$ por lo que $\mathcal{M}(D^n,\{0\})=\{1\}.$
\end{eg}
En particular nos concentraremos en el caso $D^2$ y $Q\subset\int(M)$ un conjunto finito de puntos por lo anterior para un solo punto es el grupo trivial, de momento esto no resulta particularmente revelador pero al tomar $|Q|=k\geq 2$ se vera mejor la conexion pero no nos adelantemos.
\subsection{Medios-Giros}
Siguiendo las mismas nociones anteriores y con vistas en llegar a nociones de trenzas consideramos arcos especiales dentro de $D^2$
\begin{definition}
    Decimos que $\alpha$ es un \textit{arco generador} en $(M,Q)$ si
    \begin{itemize}
        \item $\alpha\subset M$ con $\alpha$ homeomorfico a $I.$
        \item $\alpha\cap(Q\cup\partial M)=\{x_1,x_2\}\subset Q$
    \end{itemize}
\end{definition}
Note que la primera condicion de ser homeomorfo evita que hallan autointersecciones en estos arcos, asi son lo que se suele llamar arcos simples. La segunda condicions hace referencia a que los arcos son disyuntos con $Q$ y la frontera de $M$ salvo en los extremos que son dos puntos exclusivamente de $Q$

\begin{eg}
Si tomamos $M=D^2$ y $Q=\left\{\pm\dfrac{1}{2}\right\}$, $\alpha$ es un arco generador donde sus extremos son los puntos de $Q.$
    \begin{center}
        \input{Trenzas Topologicas/arco}
    \end{center}
\end{eg}

\begin{definition}
    Dado un arco generador $\alpha$ definimos el \textit{medio-giro} como
    $$\tau_\alpha\colon(M,Q)\to(M,Q)$$
    Tal que dada una vecindad pequeña $U$ de $\alpha$, que identificamos de manera homeomorfa con $\{z\in\C\colon|z|<1\}$ tal que $\alpha=\left[-\dfrac{1}{2},\dfrac{1}{2}\right]$ y la orientacion de $M$ sea en contra de las manecillas del reloj, tal que fuera de $U$, $\tau_\alpha$ es la identidad, Si $|z|\leq\dfrac{1}{2}$ es enviado a $-z$, y para $\dfrac{1}{2}\leq|z|<1$ es enviado a $ze^{-2\pi i|z|}$
\end{definition}
\begin{eg}
    Tomando como referencia el ejemplo anterior un Medio giro dado por $\tau_\alpha$ alteraria una curva transversal de la siguiente forma
    \begin{center}
        \input{Trenzas Topologicas/tau}
    \end{center}
\end{eg}
Note que en terminos mas informales basicamente estamos rotando un $\alpha$ un angulo de $\pi$ fijando un punto medio, y todo lo demas se distorsiona acordemente. A continuacion enunciaremos mas no demostraremos las propiedades de estos medios giros
    \begin{itemize}
        \item Si $f\colon (M,Q)\to(M^\prime,Q^\prime)$ es un homeomorfismo que preserva la orientacion, y $\alpha$ un arco generador, entonces $f(\alpha)$ tambien lo es y $\tau_{f(\alpha)}=f\tau_\alpha f^{-1}.$
        \item Si $\alpha$ y $\alpha^\prime$ son isotopicos en la clase de arcos generadores, entonces $\tau_\alpha=\tau_{\alpha^\prime}$ en $\mathcal{M}(M,Q).$
        \item Si $\alpha,\beta$ son arcos generadores disjuntos en $\mathcal{M}(M,Q)$ entonces $\tau_\alpha\tau_\beta=\tau_\beta\tau_\alpha.$
        \item Para $\alpha,\beta$ arcos generadores que son disjuntos salvo un punto en comun en sus extremos tenemos que $\tau_\alpha\tau_\beta\tau_\alpha=\tau_\beta\tau_\alpha\tau_\beta.$
    \end{itemize}
    Observe la gran similitud inmediatamente con las relaciondes de trenzas, bastaria ver que tipo de arcos generadores son los que generarian el Mapping class group.

